\part{TỔNG QUAN VÀ PHÂN TÍCH THỊ TRƯỜNG}

\chapter{Tổng quan về Kiến trúc Web và Sự ra đời của ReactJS}

\section{Sự tiến hóa của Kiến trúc Web: Từ MPA đến SPA}
Để hiểu được tầm vóc của ReactJS, chúng ta cần nhìn lại lịch sử phát triển của kiến trúc phần mềm trên nền web. Trong giai đoạn đầu của Internet (những năm 1990 - 2005), kiến trúc chủ đạo là \textbf{Multi-Page Application (MPA)}. Trong mô hình này, mỗi khi người dùng nhấp vào một đường dẫn (link) hoặc gửi một biểu mẫu (form), trình duyệt sẽ phải gửi toàn bộ yêu cầu (request) lên máy chủ (server). Máy chủ sau đó xử lý logic, truy vấn cơ sở dữ liệu, lắp ráp HTML, CSS và gửi lại toàn bộ một trang web mới toanh về cho người dùng. Cách làm này mang lại vô vàn điểm yếu:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Độ trễ cao (High Latency):} Mỗi thao tác nhỏ đều yêu cầu tải lại (reload) toàn bộ trang, tạo ra những khoảng trắng (white screen) hoặc giật chớp màn hình, gây khó chịu cho người dùng.
    \item \textbf{Lãng phí băng thông (Bandwidth Waste):} Các phần tử giao diện chung như Thanh điều hướng (Navbar), Chân trang (Footer) hay Thanh bên (Sidebar) bị tải lại lặp đi lặp lại một cách không cần thiết trong mỗi yêu cầu.
    \item \textbf{Trải nghiệm người dùng kém (Poor UX):} Thiếu vắng các hiệu ứng chuyển cảnh mượt mà (transitions) và phản hồi tức thời (instant feedback) - những điều vốn dĩ đã là tiêu chuẩn trên các ứng dụng di động native.
\end{itemize}

Trước những thách thức đó, \textbf{Single Page Application (SPA)} ra đời như một cuộc cách mạng. Kỹ thuật AJAX (Asynchronous JavaScript and XML) cho phép trình duyệt gửi và nhận dữ liệu ngầm từ máy chủ mà không cần tải lại trang. Trong mô hình SPA, chỉ có một file HTML duy nhất được gửi về (thường là \texttt{index.html}). Toàn bộ giao diện (UI) và logic điều hướng sau đó được xử lý hoàn toàn bởi JavaScript chạy trên máy khách (Client-side). Giao diện chỉ cập nhật cục bộ tại những phần tử thực sự thay đổi dữ liệu. Điều này mang lại trải nghiệm nhanh, mượt mà và gần giống với các ứng dụng máy tính truyền thống nhất.

\section{Sự sụp đổ của jQuery và Sự ra đời của ReactJS}
Khi các ứng dụng SPA ngày càng phức tạp (ví dụ như Facebook, Gmail, hay Google Maps), việc trực tiếp thao tác lên DOM (Document Object Model) bằng Vanilla JavaScript hoặc thư viện jQuery đã bộc lộ những lỗ hổng chí mạng. Các lập trình viên thường xuyên phải viết code để tìm kiếm một thẻ HTML thủ công, sửa đổi nội dung của nó, sau đó gắn thêm một trình lắng nghe sự kiện (Event Listener). Khi ứng dụng có hàng trăm tính năng tương tác chồng chéo lên nhau, luồng dữ liệu trở nên cực kỳ khó kiểm soát (Spaghetti Code), dẫn đến các lỗi (bugs) khó lường, memory leaks (rò rỉ bộ nhớ) và sụt giảm hiệu năng nghiêm trọng do quá trình vẽ lại DOM (Repaint \& Reflow) của trình duyệt diễn ra quá thường xuyên.

Năm 2013, trong nỗ lực giải quyết triệt để bài toán hiệu năng hiển thị cho tính năng News Feed và Messenger, kỹ sư phần mềm Jordan Walke tại Facebook (nay là Meta) đã tạo ra **ReactJS**. Thay vì cung cấp thêm các công cụ để thao tác DOM trực tiếp, ReactJS giới thiệu một triết lý thiết kế đi ngược lại đám đông lúc bấy giờ. Nó được công bố lần đầu tiên tại hội nghị JSConf US dưới dạng mã nguồn mở và lập tức gây bão trong giới công nghệ.

\section{Kiến trúc và Nguyên lý hoạt động cốt lõi}
Sự thành công của ReactJS không đến từ việc cung cấp nhiều tính năng có sẵn, mà đến từ một triết lý thiết kế hoàn toàn mới. Các nguyên lý hoạt động cốt lõi bao gồm:

\begin{itemize}
    \item \textbf{DOM Ảo (Virtual DOM):} Đây là một trong những đột phá lớn nhất của React. Thay vì can thiệp trực tiếp vào DOM thật (một thao tác rất tốn kém tài nguyên), React tạo ra một bản sao nhẹ hơn của DOM trên bộ nhớ gọi là Virtual DOM. Khi trạng thái (State) thay đổi, React sẽ tạo ra một Virtual DOM mới, so sánh (diffing) nó với Virtual DOM cũ để tìm ra những điểm khác biệt tối thiểu. Sau đó, nó mới cập nhật chính xác những điểm khác biệt đó lên DOM thật (quá trình Reconciliation). Điều này giúp ứng dụng hoạt động cực kỳ mượt mà.

    \item \textbf{Kiến trúc hướng Component (Component-based Architecture):} React khuyến khích lập trình viên chia nhỏ giao diện người dùng thành các phần độc lập, có thể tái sử dụng gọi là Component. Ví dụ trong dự án Trello Mini, hệ thống được chia thành \texttt{Board}, \texttt{List}, \texttt{Card}. Mỗi Component tự quản lý trạng thái hiển thị của riêng nó, giúp mã nguồn dễ đọc, dễ kiểm thử và dễ bảo trì khi dự án phình to.

    \item \textbf{Luồng dữ liệu một chiều (One-way Data Flow):} Khác với cơ chế Binding hai chiều (Two-way Data Binding) của Angular, React áp dụng luồng dữ liệu một chiều chảy từ Component cha xuống Component con thông qua \texttt{props}. Điều này giúp việc theo dõi sự thay đổi của dữ liệu trở nên dễ đoán (predictable), giảm thiểu tối đa các lỗi liên quan đến trạng thái ứng dụng.
\end{itemize}

\section{Phân tích Hệ sinh thái và Các Triết lý Quản lý Trạng thái (State Management)}
Trong thế giới Frontend hiện đại, làm sao để quản lý Dữ liệu/Trạng thái (State) ở cấp độ toàn cục (Global) là bài toán tốn nhiều giấy mực nhất. Trước khi đi đến quyết định sử dụng \textbf{Zustand}, nhóm đã tiến hành khảo sát và đánh giá 3 trường phái quản lý State phổ biến nhất trên thị trường React:

\subsection{Trường phái Flux/Redux (Centralized Store)}
Ra đời vào khoảng năm 2015, Redux là đại diện tiêu biểu nhất cho kiến trúc Flux do Facebook đề xuất.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Cơ chế:} Toàn bộ dữ liệu của ứng dụng được đặt trong một kho (Store) duy nhất ở cấp độ Root. Để thay đổi dữ liệu, các Component phải "phát" (Dispatch) ra một "hành động" (Action). Một "hàm xử lý" (Reducer) thuần túy (Pure Function) sẽ nhận Action này và tính toán ra cây State mới.
    \item \textbf{Ưu điểm:} Cực kỳ an toàn, dễ gỡ lỗi (Time-travel debugging) và dễ dự đoán (Predictable). Rất phù hợp cho các siêu dự án ngân hàng, tài chính.
    \item \textbf{Nhược điểm:} Redux nổi tiếng với lượng code thừa (Boilerplate) khổng lồ. Để thêm một tính năng đơn giản, lập trình viên phải sửa 3-4 file khác nhau (Action Types, Action Creators, Reducers). Sự cồng kềnh này không phù hợp cho một dự án tốc độ cao như Trello Mini.
\end{itemize}

\subsection{Trường phái Atomic (Recoil, Jotai)}
Thay vì lưu tất cả vào một kho khổng lồ, trường phái Atomic chia nhỏ dữ liệu thành các nguyên tử (Atoms) riêng biệt.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Cơ chế:} Các Atoms giống như những biến State rời rạc nằm ngoài Component. Các Component nào cần dùng Atom nào thì đăng ký (subscribe) vào Atom đó. Khi Atom đổi giá trị, chỉ duy nhất những Component subscribe nó bị re-render.
    \item \textbf{Nhược điểm:} Việc quản lý một mạng lưới hàng trăm Atoms rời rạc khiến việc theo dõi luồng chảy của dữ liệu (Data Flow) trên diện rộng trở nên khó khăn.
\end{itemize}

\subsection{Trường phái Proxy-based (MobX, Valtio)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Cơ chế:} Sử dụng tính năng Proxy của ES6 để theo dõi các đối tượng dữ liệu. Lập trình viên có thể thay đổi trực tiếp (mutate) thuộc tính của Object giống như code JavaScript thuần (\texttt{state.count++}). Thư viện sẽ tự động bắt sự kiện và ra lệnh cho React cập nhật giao diện.
    \item \textbf{Nhược điểm:} Phá vỡ nguyên tắc Bất biến (Immutability) thiêng liêng của React. Việc cho phép sửa trực tiếp State ở khắp mọi nơi có thể dẫn đến hệ lụy cực lớn khi dự án Scale-up.
\end{itemize}

\subsection{Tại sao lại là Zustand?}
Zustand nổi lên như một "kẻ cứu rỗi", kết hợp hoàn hảo ưu điểm của tất cả các trường phái trên:
\begin{itemize}
    \item Nó giữ lại kho lưu trữ trung tâm (Centralized Store) của Redux nhưng vứt bỏ đi toàn bộ Boilerplate lằng nhằng của Action Types và Reducers.
    \item Nó giải quyết triệt để bài toán hiệu năng (như trường phái Atomic) nhờ cơ chế \textbf{Selectors}: Component chỉ lấy chính xác những gì nó cần, State bên ngoài có đổi thì Component cũng không bị ép Re-render.
    \item Khi kết hợp với middleware \textbf{Immer}, nó cho phép lập trình viên viết code như trường phái Proxy (mutate trực tiếp) nhưng bản chất bên dưới Immer vẫn tạo ra một cây State hoàn toàn Mới (Immutability an toàn tuyệt đối).
\end{itemize}
Sự lựa chọn Zustand + Immer + Persist là quyết định sáng suốt và chứng tỏ tầm nhìn kiến trúc công nghệ hiện đại bậc nhất của nhóm cho đồ án này.

\section{Đánh giá và So sánh công nghệ (Critical Thinking)}
Để củng cố hơn lập luận bảo vệ sự lựa chọn công nghệ cho đồ án, cần có sự đánh giá và so sánh React với các công nghệ Frontend khác:

\subsection{Tại sao không dùng Vanilla JS / jQuery?}
Với một ứng dụng như Kanban Board, việc kéo thả một Card từ List A sang List B đòi hỏi phải cập nhật lại giao diện của cả hai List, tính toán vị trí, tính toán Index nội bộ, và cập nhật mảng dữ liệu gốc. Nếu dùng JavaScript thuần, lập trình viên phải viết code tìm kiếm thủ công từng node DOM, tính toán toán học để gỡ bỏ và chèn node mới. Khi ứng dụng lớn lên, điều này sinh ra những đoạn mã cực kỳ phức tạp và dễ gây lỗi đồng bộ (UI đang hiển thị ở Cột A nhưng dữ liệu thực tế lại báo ở Cột B).
Với React, chúng ta theo triết lý \textit{State-Driven UI} (Giao diện được điều khiển bởi trạng thái): Lập trình viên KHÔNG BAO GIỜ chạm vào DOM. Chúng ta chỉ cần thiết lập luật chơi cho mảng dữ liệu State. Mọi tính toán thay đổi giao diện, React sẽ tự động lo liệu dựa trên đối chiếu Virtual DOM.

\subsection{ReactJS so với Vue.js và Angular}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Angular:} Là một Framework đồ sộ, cung cấp sẵn mọi thứ (Routing, HTTP Client, Form Validation). Tuy nhiên, nó có \textit{learning curve} (đường cong học tập) rất dốc và kiến trúc đôi khi quá nặng nề cho các dự án vừa và nhỏ.
    \item \textbf{Vue.js:} Kết hợp được ưu điểm của cả React và Angular, dễ học, code trực quan. Tuy nhiên, hệ sinh thái và cộng đồng của Vue ở quy mô doanh nghiệp lớn vẫn chưa thể bằng React.
    \item \textbf{ReactJS:} Bản chất chỉ là một thư viện (Library) chứ không phải Framework. Nó cung cấp sự linh hoạt tối đa. Lập trình viên có quyền tự do lựa chọn thư viện đi kèm (như chọn \texttt{React Router} cho định tuyến, \texttt{Zustand} cho State Management). Điều này phù hợp với triết lý học tập: tự xây dựng từng viên gạch để hiểu rõ bản chất hệ thống.
\end{itemize}

\textbf{Phân tích Trade-off:} React cực kỳ phù hợp cho các Single Page App (SPA) mang tính tương tác phức tạp cao (như bảng Trello, Dashboard quản trị). Ngược lại, không nên dùng React cho các website dạng landing page tĩnh, nặng về SEO nội dung văn bản đơn thuần, vì nó sinh ra gánh nặng tải JavaScript không cần thiết ban đầu.

\chapter{Cơ hội nghề nghiệp và Nhu cầu thị trường}

\section{Vị trí công việc thực tế}
Việc thành thạo ReactJS mở ra rất nhiều cơ hội việc làm hấp dẫn và linh hoạt trong ngành Công nghệ Thông tin. Sinh viên sau khi trang bị kiến thức React có thể đảm nhận các vị trí:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Frontend Developer / Web Engineer:} Chịu trách nhiệm thiết kế, xây dựng và tối ưu hóa giao diện tương tác phía người dùng (Client-side). Nhiệm vụ bao gồm chuyển đổi bản vẽ thiết kế (Figma, Sketch) thành mã nguồn thực tế, tối ưu hóa tốc độ tải trang (Core Web Vitals) và đảm bảo tính tương thích trên mọi thiết bị và trình duyệt (Responsive Web Design).
    \item \textbf{Fullstack Developer (MERN Stack / Next.js):} Kết hợp sức mạnh của ReactJS ở Frontend với các công nghệ Backend như NodeJS (Express/NestJS) hoặc hệ sinh thái Next.js để phát triển toàn bộ hệ thống từ Cơ sở dữ liệu, API đến Giao diện người dùng. Sự liền mạch trong việc sử dụng cùng một ngôn ngữ (JavaScript/TypeScript) giúp lập trình viên Fullstack tăng tốc độ phát triển dự án đáng kể.
    \item \textbf{Mobile App Developer (React Native):} Đây là một đặc quyền cực lớn của các lập trình viên React. Nhờ triết lý "Learn once, write anywhere" (Học một lần, viết mọi nơi), lập trình viên có thể tận dụng kiến thức về Component, Hooks, State Management để chuyển đổi sang viết ứng dụng di động cho cả hai nền tảng iOS và Android chỉ với một tập mã nguồn chung bằng \textbf{React Native}.
\end{itemize}

\section{Nhu cầu tuyển dụng trên thị trường}
Hệ sinh thái React không ngừng lớn mạnh và chứng minh được độ ổn định trong hơn một thập kỷ qua.
Theo các báo cáo và khảo sát thường niên từ các tổ chức uy tín thế giới như \textit{Stack Overflow Developer Survey} và \textit{State of JS}, ReactJS liên tục giữ vững ngôi vị là thư viện web được sử dụng phổ biến nhất và được cộng đồng lập trình viên yêu thích nhất.

Đặc biệt tại thị trường Việt Nam, dựa trên báo cáo phân tích xu hướng tuyển dụng từ các nền tảng việc làm IT hàng đầu như ITviec và TopCV, các từ khóa liên quan đến hệ sinh thái React ("React", "ReactJS", "NextJS", "React Native") luôn lọt top 3 kỹ năng được nhà tuyển dụng săn đón nhất. Sự tin tưởng này đến từ việc các tập đoàn công nghệ lớn trên thế giới (Meta, Netflix, Airbnb, Uber) cũng như các kỳ lân công nghệ tại Việt Nam (VNG, MoMo, Shopee, Tiki) đều đang xây dựng và vận hành các nền tảng có hàng triệu lượt truy cập mỗi ngày dựa trên lõi React.

\section{Mức lương tham khảo và Lộ trình thăng tiến}
Sự kết hợp giữa nhu cầu khổng lồ từ thị trường và yêu cầu chuyên môn cao khiến mức đãi ngộ cho lập trình viên ReactJS luôn duy trì ở mức rất cạnh tranh so với mặt bằng chung của ngành. Dưới đây là phân tích chi tiết về lộ trình thăng tiến và mức lương tham khảo tại thị trường Việt Nam (tùy thuộc vào năng lực thực tế, quy mô doanh nghiệp và khả năng ngoại ngữ):

\begin{itemize}
    \item \textbf{Fresher / Thực tập sinh (Mới ra trường - Dưới 1 năm kinh nghiệm):}
    Yêu cầu ở giai đoạn này là nắm vững cú pháp JavaScript (ES6+), hiểu nguyên lý hoạt động của Virtual DOM, vòng đời của Component (Lifecycle/Hooks) và thao tác gọi API cơ bản (Fetch/Axios). Công việc chủ yếu là code các component tĩnh và sửa các bug nhỏ gọn.
    Mức lương khởi điểm dao động từ \textbf{8.000.000 VNĐ đến 12.000.000 VNĐ / tháng}.

    \item \textbf{Junior / Mid-level (1 - 3 năm kinh nghiệm):}
    Ở cấp độ này, lập trình viên đã có khả năng hoạt động độc lập. Họ có thể xử lý các logic luồng dữ liệu phức tạp, am hiểu sâu về các kỹ thuật tối ưu hóa hiệu năng (hạn chế re-render bằng \texttt{useMemo}, \texttt{useCallback}), quản lý State thành thạo với các thư viện như Redux Toolkit, Zustand. Đồng thời có khả năng viết Unit Test cho UI.
    Mức lương dao động từ \textbf{15.000.000 VNĐ đến 28.000.000 VNĐ / tháng}.

    \item \textbf{Senior / Tech Lead (Trên 4 năm kinh nghiệm):}
    Vị trí này đòi hỏi tầm nhìn bao quát và tư duy kiến trúc (System Architecture). Họ là người ra quyết định công nghệ, thiết lập cấu trúc mã nguồn chuẩn mực (như Feature-Sliced Design), chịu trách nhiệm đánh giá mã nguồn (Code Review) và giải quyết các bài toán hóc búa nhất về hiệu năng hiển thị, bảo mật ứng dụng (XSS, CSRF) cho các hệ thống phức tạp tải lượng cao.
    Mức lương có thể vượt mức \textbf{40.000.000 VNĐ đến 60.000.000 VNĐ / tháng}, thậm chí cao hơn đáng kể đối với các cơ hội làm việc Remote cho các công ty ở Mỹ, Châu Âu, Úc hoặc Singapore.
\end{itemize}
