\chapter*{TÀI LIỆU THAM KHẢO}
\addcontentsline{toc}{chapter}{TÀI LIỆU THAM KHẢO}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{ReactJS Official Documentation}: Nền tảng kiến thức cốt lõi về React, vòng đời Component, và Hooks. Truy cập tại: \url{https://react.dev/}
    \item \textbf{Zustand Documentation}: Hướng dẫn chi tiết về thư viện quản lý trạng thái nhỏ gọn, linh hoạt và cách tích hợp Middleware. Truy cập tại: \url{https://docs.pmnd.rs/zustand/}
    \item \textbf{dnd-kit (Drag \& Drop toolkit)}: Tài liệu kỹ thuật cốt lõi về cơ chế kéo thả, cấu hình Sensors, Modifiers và các thuật toán Collision Detection. Truy cập tại: \url{https://docs.dndkit.com/}
    \item \textbf{React Router v6 Guide}: Cách triển khai định tuyến linh hoạt, xây dựng Protected Routes và Data-fetching. Truy cập tại: \url{https://reactrouter.com/}
    \item \textbf{Tailwind CSS Documentation}: Thư viện utility-first CSS hỗ trợ xây dựng giao diện phức tạp và tối ưu Responsive. Truy cập tại: \url{https://tailwindcss.com/docs}
    \item \textbf{Immer}: Kỹ thuật xử lý cập nhật trạng thái lồng nhau (Deep nested state) bằng cách sử dụng các đối tượng bất biến (Immutable). Truy cập tại: \url{https://immerjs.github.io/immer/}
    \item \textbf{Feature-Sliced Design (FSD)}: Phương pháp luận và nguyên tắc thiết kế cấu trúc hệ thống kiến trúc Frontend dành cho các dự án quy mô lớn. Truy cập tại: \url{https://feature-sliced.design/}
    \item \textbf{ViteJS}: Tìm hiểu về Build tool thế hệ mới dựa trên esbuild và quy trình cấu hình đóng gói mã nguồn. Truy cập tại: \url{https://vitejs.dev/guide/}
    \item \textbf{MDN Web Docs - Web Storage API}: Bách khoa toàn thư từ Mozilla về cơ chế hoạt động của LocalStorage và cấu trúc JSON. Truy cập tại: \url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/API/Web_Storage_API}
    \item \textbf{Vitest \& React Testing Library}: Các tài liệu tham khảo về phương pháp kiểm thử Đơn vị (Unit Test) và kiểm thử Giao diện (Component Test). Truy cập tại: \url{https://vitest.dev/} và \url{https://testing-library.com/}
\end{enumerate}

\appendix

\chapter{Nhật ký công việc (Weekly Log Summary)}

\section*{Tuần 1: Khởi động và Thiết kế Hệ thống}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Mai Trần Tuấn Kiệt:} Khởi tạo dự án với Vite/React, thiết lập quy chuẩn TypeScript và nghiên cứu luồng nghiệp vụ Trello. -- \textit{Hoàn thành}
    \item \textbf{Vũ Lê Đức Anh:} Cấu hình Tailwind CSS, xây dựng bộ màu thương hiệu và hệ thống Icon (Lucide React). -- \textit{Hoàn thành}
    \item \textbf{Phạm Nguyễn Nguyên Khôi:} Thiết kế mô hình dữ liệu (JSON Schema) cho Board, List, Card đảm bảo khả năng mở rộng. -- \textit{Hoàn thành}
\end{itemize}

\section*{Tuần 2: Kiến trúc FSD và Quản lý State}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Mai Trần Tuấn Kiệt:} Thiết lập cấu trúc thư mục chuẩn Feature-Sliced Design (FSD), cài đặt App Layer và Router. -- \textit{Hoàn thành}
    \item \textbf{Vũ Lê Đức Anh:} Xây dựng các Shared UI Components (Button, Input, Modal base) dùng chung cho toàn hệ thống. -- \textit{Hoàn thành}
    \item \textbf{Phạm Nguyễn Nguyên Khôi:} Khởi tạo Zustand Store, cấu hình Persist Middleware để lưu trữ dữ liệu bền vững. -- \textit{Hoàn thành}
\end{itemize}

\section*{Tuần 3: Authentication và Layout}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Mai Trần Tuấn Kiệt:} Triển khai Feature Auth (Fake Login logic) và quản lý phiên làm việc trong Store. -- \textit{Hoàn thành}
    \item \textbf{Vũ Lê Đức Anh:} Xây dựng hệ thống Layout (Header, Sidebar) và định hướng điều hướng ứng dụng. -- \textit{Hoàn thành}
    \item \textbf{Phạm Nguyễn Nguyên Khôi:} Xử lý cơ chế Protected Routes để bảo vệ dữ liệu người dùng. -- \textit{Hoàn thành}
\end{itemize}

\section*{Tuần 4: Dashboard và Board Entities}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Mai Trần Tuấn Kiệt:} Phát triển trang Dashboard hiển thị danh sách dự án (Board Listing). -- \textit{Hoàn thành}
    \item \textbf{Vũ Lê Đức Anh:} Thực hiện logic tạo mới và xóa Board, kết nối trực tiếp với Global Store. -- \textit{Hoàn thành}
    \item \textbf{Phạm Nguyễn Nguyên Khôi:} Xây dựng Board Slices trong Zustand, xử lý các thao tác CRUD cơ bản cho thực thể Board. -- \textit{Hoàn thành}
\end{itemize}

\section*{Tuần 5: UI Wiring và Form Logic}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Mai Trần Tuấn Kiệt:} Tái cấu trúc trang BoardDetail để tương thích hoàn toàn với các Layer của FSD. -- \textit{Hoàn thành}
    \item \textbf{Vũ Lê Đức Anh:} Hoàn thiện \texttt{AddCardForm} và \texttt{AddListForm} với trạng thái \texttt{isEditing} và xử lý sự kiện \texttt{onBlur/Esc}. -- \textit{Hoàn thành}
    \item \textbf{Phạm Nguyễn Nguyên Khôi:} Kết nối dữ liệu từ Store vào giao diện Board bằng Atomic Selectors để tối ưu re-render. -- \textit{Hoàn thành}
\end{itemize}

\section*{Tuần 6: Modal Chi tiết và Nghiên cứu DnD}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Mai Trần Tuấn Kiệt:} Đưa ra chiến lược tối ưu hiệu năng (React.memo, useCallback) và kiểm tra rò rỉ bộ nhớ. -- \textit{Hoàn thành}
    \item \textbf{Vũ Lê Đức Anh:} Phát triển \texttt{CardModal} đầy đủ tính năng: chỉnh sửa tiêu đề, mô tả Markdown và quản lý Nhãn dán (Labels). -- \textit{Hoàn thành}
    \item \textbf{Phạm Nguyễn Nguyên Khôi:} Thiết lập \texttt{DndContext}, cấu hình các Sensors (Pointer, Keyboard) và xây dựng khung kéo thả cơ bản. -- \textit{Hoàn thành}
\end{itemize}

\section*{Tuần 7: Hiện thực hóa Kéo Thả (Drag and Drop)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Mai Trần Tuấn Kiệt:} Đánh giá tính toàn vẹn của State khi cập nhật sâu (Immer) và đồng bộ Local Storage. -- \textit{Hoàn thành}
    \item \textbf{Vũ Lê Đức Anh:} Tích hợp \texttt{useSortable} vào List và TaskCard, xử lý giao diện kéo thả (Attributes, Listeners). -- \textit{Hoàn thành}
    \item \textbf{Phạm Nguyễn Nguyên Khôi:} Triển khai logic \texttt{onDragOver} và \texttt{onDragEnd}, xử lý di chuyển thẻ giữa các cột khác nhau. -- \textit{Hoàn thành}
\end{itemize}

\section*{Dự kiến tuần 8 - 9:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Tuần 8:} Hoàn thiện Optimistic UI, thêm thông báo (Toasts) và hiệu ứng chuyển cảnh mượt mà.
    \item \textbf{Tuần 9:} Kiểm thử tổng thể (Unit/E2E), sửa lỗi và hoàn thiện báo cáo cuối cùng.
\end{itemize}

\chapter{Minh chứng làm việc nhóm (Git History)}
[Chèn ảnh chụp màn hình lịch sử commit và biểu đồ đóng góp của các thành viên tại đây]
